防暴警能防疫嗎？ - 吳靄儀

防暴警能防疫嗎？ - 吳靄儀

武漢肺炎籠罩全港，政府毫不諮詢鄰近居民就宣布改裝暉明邨作隔離檢疫中心，憤怒的居民群起反抗，政府就出動防暴警武力驅散，拘捕多人。這是防疫、抗疫的正確做法嗎？三日後，特首林鄭撤回原議，拒絕認錯，反而譴責居民破壞設施，令暉明邨不能作此用途，還辯稱原本可以向居民解說。死不認錯，以民為敵，以武力鎮壓反對聲音還自以為是，這是林鄭的一貫管治方式，不幸現時對抗疫情需要的政策卻是剛相反，只有全港團結一致，政府採取有效措施，社會共同努力，才有望成功。此時政府帶頭激化矛盾，肯定只會令情況加速惡化，性命攸關，如果林鄭無法改變自己，那就請她讓位給有公信力有能力的人執大旗。

這個時候，是全民抗疫的時候，政府要聽取意見，特別是尊重專業醫護人士的意見，不但因為他們是專家，更因為醫護專業守則要求他們在危難的時候站到最前線，承受最大風險，發揮最大的作用保護市民。同時要與市民緊密聯繫，因為任何公共衞生措施，都有賴每名市民的理解和自願合作，才能真正有效，何況即使有最好的公共措施，市民仍須自求多福，在自己的生活環境內設法保護自己和家人？

過去一段日子，已有不少人士和團體提出了非常有理的意見，例如港大感染及傳染病中心總監何栢良，已建議全面控制中港邊境，只容港人及工作、升學簽證人士到港，28日，袁國勇教授也主張全面封關，這是截斷源頭的必要做法，當然是指港人以外的人士不准入境，林鄭不但拒絕，還強辭奪理，簡直難以想像有這樣的公職人員，其實任何經由大陸入境者，即使是港人，也必須經充分檢查呈報資料，如有需要便得接受隔離觀察，以保自己和他人的安全。只有在封關的情況下，才能合理地無分身分，豁免感染的病人收費，因為這不是誘使他人來港就醫，而是確保已在港的病人不會因收費問題而逃避入院治療。與此同時，政府有責儲備充足的保護設施，包括口罩及醫護人員所需的保護衣物。

政府在現今疫情籠罩之下，應該更領悟到社會各方面的安全，其實極其倚賴每個專業尊重和恪守其專業守則，而政府就應同樣尊重而非踐踏奉行守則的人員，例如拘捕和侮辱在示威現場為傷者施救的醫護人員。政府不應迫使醫護人員要走上罷工一途，才履行自己履行的責任，一早封關。

有人認為武漢肺炎疫情腰斬港人反送中的抗爭，這是錯誤。疫情正好讓全港人不分「藍」、「黃」都看到不重大改革這個政府，香港市民大眾連性命也不安全，「光復香港」不是政見之爭，是生死存亡。

吳靄儀
電郵 :mcwriter@appledaily.com

Push

吳靄儀做下義務律師啦

文就唔好發 半年仲想同警察講道理

佢都係同路人

不過仲諗住講道理